\documentclass[hyperref=unicode,graphics=pdflatex,13pt]{beamer}

\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\Large}
\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
  \setbeamercovered{invisible}
}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\graphicspath{{pic/},{../thesis/mastersThesisNewStyle/pic/}}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}

\newcommand\mycommfont[1]{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}

%\usepackage{xcolor}

\definecolor{res}{rgb}{0.88,1,1}

\newcommand\highlight[1]{{\color{blue}{#1}}}

\title[CMA-ES Parallel\ldots]{Разработка эффективной параллельной реализации эволюционной стратегии с адаптацией ковариационной матрицы}

\author[\mbox{В.~Архипов}]
{Архипов~В.~С.\\ Научный руководитель: к.ф.-м.н.~Фильченков~А.~А.}

\institute[Университет ИТМО]{Санкт-Петербургский национальный исследовательский университет информационных технологий, механики и оптики}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}[noframenumbering,plain]
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
\begin{frame}[noframenumbering,plain] \titlepage \end{frame}
\begin{frame}[noframenumbering,plain] \tableofcontents \end{frame}

\section{Введение}

\subsection{Эволюционные стратегии семейства CMA-ES}

\begin{frame}{CMA-ES}
CMA-ES~--- эволюционная стратегия с адаптацией ковариационной матрицы.
\begin{itemize}
    \item Применяется для задач оптимизации сложных нелинейных функций вещественных переменных
    \item Хорошо подходит для оптимизации плохо обусловленных функций
    \begin{itemize}
        \item Пример: Calibrating Traffic Simulations\renewcommand{\thefootnote}{*}\footnote{\url{https://hal.inria.fr/inria-00496596/document}}
    \end{itemize}
    \item Идея алгоритма:
    \begin{itemize}
        \item Обучение матрицы ковариации переменных на основе запросов к функции приспособленности
        \item Движение по <<градиенту>> в сторону минимума
        \item Адаптация размера шага в зависимости от частоты улучшений
    \end{itemize} 
    \item Недостаток: обновление состояния алгоритма
          за $O(N^3)$ (поиск собственных векторов),
          где $N$~--- размерность задачи
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Варианты CMA-ES}
Существуют различные варианты CMA-ES, борющиеся с~высокой вычислительной сложностью. Некоторые из них:
\begin{itemize}
    \item \textbf{sep-CMA-ES}: обучает не полную матрицу ковариации, а только ее диагональ
    \begin{itemize}
        \item Преимущество: сложность $O(N)$ на одну особь
        \item Недостаток: не инвариантна относительно вращений
    \end{itemize}
    \item \textbf{Cholesky-CMA-ES}: хранит не матрицу ковариации, а ее разложение Холецкого
    \begin{itemize}
        \item Преимущество: обновление состояния за $O(N^2)$
        \item Недостаток: не может обновлять пройденный путь (evolution path),
              работает хуже на некоторых функциях
    \end{itemize}
    \item \textbf{LM-CMA-ES}: не хранит явно матрицу ковариации, неявно восстанавливает ее часть из
          $M \ll N$ векторов
    \begin{itemize}
        \item Преимущество: сложность $O(MN)$ на одну особь
        \item Недостаток: некоторая информация теряется, может работать хуже на некоторых функциях
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{CMA-ES и параллельные вычисления. Актуальность}

\begin{frame}{CMA-ES и параллельные вычисления. Актуальность}
\begin{itemize}
\item
С помощью алгоритмов семейства CMA-ES решается все больше и больше сложных практических задач оптимизации,
для их решения требуется много вычислительных ресурсов $\to$ возможен выигрыш при использовании параллельных
вычислений.
\item
Проблемы в использовании параллельных вычислений в алгоритмах семейства CMA-ES
\begin{itemize}
    \item Используются поколения, обновление состояния невозможно, пока не посчитаны значения
          приспособленности всех особей поколения. Потоки, закончившие 
          вычисление раньше, простаивают.
    \item Вычислительно сложное и плохо распараллеливаемое обновление состояния. Может доминировать во времени работы,
          особенно для больших размерностей задач.
\end{itemize}
\item
Разработка эффективного параллельного алгоритма на основе CMA-ES~---
\highlight{актуальная} задача
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Предлагаемый алгоритм}

\begin{frame}{Основные идеи предлагаемого алгоритма}
\begin{enumerate}
    \item За основу взят алгоритм LM-CMA-ES
    \begin{itemize}
        \item Способен решать задачи большой размерности
    \end{itemize}
    \item Разработан \highlight{асинхронный} алгоритм
    \begin{itemize}
        \item Отсутствует простаивание потоков в ожидании вычислении функции приспособленности
%        \item Разделение во времени использования потоками критической секции (обновление состояния)
    \end{itemize}
    \item \highlight{Модифицированы} правила обновления состояния
    \begin{itemize}
        \item Правила в LM-CMA-ES рассчитаны на использование поколений, 
              в предлагаемом алгоритме поколений нет, правила были адаптированы
        \item Вычислительная сложность обновления состояния была уменьшена,
              чтобы уменьшить время нахождения потока в критической секции
    \end{itemize}
    \item Наиболее трудоемкие операции (генерация новой особи с помощью нормального распределения) вынесены из
          критической секции
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Экспериментальное исследование}

\subsection{С чем и как проводится сравнение}

\begin{frame}{С чем и как проводится сравнение}
Сравнение производится с параллельной версией LM-CMA-ES:
\begin{itemize}
    \item Параллельное вычисление функции приспособленности всех особей поколения
    \item Реализована на языке Java на основе тех же классов, что и разработанный алгоритм
\end{itemize}

Сравнение по следующим параметрам:
\begin{itemize}
    \item Качество наилучшего получаемого решения
    \item Астрономическое время, затрачиваемое на получение решения заданного качества
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Параметры эксперимента}

\begin{frame}{Конфигурации эксперимента}
Каждая конфигурация эксперимента определялась следующими значениями:
\begin{enumerate}
    \item \highlight{Вид оптимизируемой функции}.
          Используются: функция де Джонга, функция Растригина, функция Розенброка и гиперэллипсоид
    \item \highlight{Размерность задачи}. Используются значения 100, 300, 1000
    \item \highlight{Вычислительная сложность функции приспособленности}. Для определения эффектов, зависящих только от 
          вычислительной сложности функции, 
          в вычисление функции вносятся дополнительные задержки, моделируемые запуском алгоритма 
          Беллмана-Форда на графе с 20\,000 ребрами и 0, 200, 400 или 600 вершинами
    \item \highlight{Число используемых ядер процессора}. Используются значения 2, 4, 6, 8
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Другие параметры эксперимента}
\begin{itemize}
\item
Использовались следующие критерии останова:
\begin{itemize}
    \item Достижение оптимума с точностью $10^{-10}$
    \item Осуществление $10^6$ вычислений функции приспособленности
    \item Для предложенного алгоритма~--- достижение параметром $\sigma$ значения $10^{-20}$ 
          (стагнация алгоритма)
\end{itemize}
\item
Для каждой конфигурации с дополнительной сложностью 0 сделано по 100 запусков, 
для остальных конфигураций~--- по 50 запусков
\item Выбор пороговых значений функций приспособленности (для сравнения астрономического времени
      достижения этих значений) производился в зависимости от вида функции
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пороговые значения: функция де Джонга}
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{SphereExample.png} 
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{NonDelaySphereDim100.png}

\begin{itemize}
    \item Оптимизация очень часто доходит до $10^{-10}$
    \item Линейная скорость сходимости
    \item Выбор пороговых значений: небольшие, равномерно распределены по логарифмической шкале
    \item $1$, $3 \cdot 10^{-2}$, $10^{-5}$, $3 \cdot 10^{-7}$, $10^{-10}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пороговые значения: функция Растригина}
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{RastriginExample.png} 
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{NonDelayRastriginDim100.png}

\begin{itemize}
    \item Оптимизация очень часто доходит до $10^{-10}$
    \item Два интервала линейной сходимости: поиск окрестности оптимума и нахождение самого оптимума
    \item Выбор пороговых значений: как для функции де Джонга
    \item $1$, $3 \cdot 10^{-2}$, $10^{-5}$, $3 \cdot 10^{-7}$, $10^{-10}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пороговые значения: функция Розенброка}
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{RosenbrockExample.png} 
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{NonDelayRosenbrockDim100.png}

\begin{itemize}
    \item Алгоритм застревает в районе значения 90 (для размерности 100)
    \item Проверяем значение 3000 (достижимо с большой вероятностью), 100 (в районе застревания)
          и три значения, включая критерий останова \\($10^{-2}$, $10^{-6}$, $10^{-10}$).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пороговые значения: гиперэллипсоид}
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{EllipsoidExample.png} 
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{NonDelayEllipsoidDim100.png}

\begin{itemize}
    \item Алгоритм надолго застревает в некоторой точке, затем может успеть обучиться новому градиенту и найти оптимум
    \item Выбор пороговых значений: те же, что и для функции Розенброка
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Результаты эксперимента}

\begin{frame}{Результаты: функция де Джонга}
\begin{itemize}
    \item Лучшие результаты: $< 10^{-10}$ у обоих алгоритмов
    \item Тенденции времени достижения пороговых значений:
    \begin{itemize}
        \item {}<<легкая>> функция, много ядер~--- предложенный хуже
        \item {}<<тяжелая>> функция, много ядер~--- предложенный лучше
    \end{itemize}
    \item Объяснение: предложенный алгоритм сходится немного медленнее, но в случае <<тяжелой>>
          функции использует процессоры эффективнее
    \item Наиболее ярко эффект проявляется на размерности 100
\end{itemize}

{\small
\begin{tabular}{|*{7}{c|}}\hline
Размерность & Алгоритм & \multicolumn{5}{c|}{Пороговые значения} \\\cline{3-7}
пространства & & 1 & $3 \cdot 10^{-2}$ & $10^{-5}$ & $3 \cdot 10^{-7}$ & $10^{-10}$ \\\hline
\multicolumn{7}{|c|}{8 ядер, дополнительная сложность --- 0}\\\hline
\multirow{2}{*}{100}
    & Proposed & 0.3 & 0.43 & 0.73 & 0.86 & 1.16 \\
    & LM-CMA  & 0.08 & 0.11 & 0.18 & 0.21 & 0.28 \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{8 ядер, дополнительная сложность --- 600}\\\hline
\multirow{2}{*}{100}
    & Proposed & 1.19 & 1.96 & 2.3 & 3.12 & 3.85 \\
    & LM-CMA & 1.28 & 1.73 & 2.96 & 3.47 & 4.52\\ \hline
\end{tabular}}
\end{frame}

\begin{frame}{Результаты: функция Растригина}
\begin{itemize}
    \item Предложенный алгоритм достигает значения $10^{-10}$ практически всегда
    \item LM-CMA-ES никогда не достигает даже единицы
    \begin{itemize}
        \item проверено на оригинальной реализации
    \end{itemize}
    \item Причины~--- скорее всего, в особенностях обновления состояния алгоритма LM-CMA-ES
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Результаты: функция Розенброка}
\begin{itemize}
    \item Функция является трудной для обоих алгоритмов. Лучшие результаты:
    \begin{itemize}
        \item LM-CMA-ES: достигает $10^{-10}$ только на размерности 100, на больших размерностях часто не достигает $10^{-2}$
        \item предложенный: достигает $100$ только на размерности 100
    \end{itemize}
    \item Имеется тенденция к более быстрому достижению точек с маленьким градиентом и к застреванию там
    \item \highlight{Гиперэллипсоид}~--- примерно такие же характеристики
\end{itemize}

{\small
\begin{tabular}{|*{7}{c|}}\hline
Размерность & Алгоритм & \multicolumn{5}{c|}{Пороговые значения} \\\cline{3-7}
пространства & & 3000 & 100 & $10^{-2}$ & $10^{-6}$ & $10^{-10}$ \\\hline
\multicolumn{7}{|c|}{2 ядра, дополнительная сложность --- 0}\\\hline
\multirow{2}{*}{100}
    & Proposed & 0.09 & 0.23 & --- & --- & --- \\
    & LM-CMA  & 0.05 & 1.32 & 6.41 & 6.55 & 6.72 \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{8 ядер, дополнительная сложность --- 600}\\\hline
\multirow{2}{*}{100}
    & Proposed & 0.49 & 1.17 & --- & --- & ---\\
    & LM-CMA & 0.71 & 9.63 & 87.36 & 88.94 & 91.39 \\ \hline
\end{tabular}}
\end{frame}

\section{Заключение}
\begin{frame}{Заключение}
\begin{itemize}
  \item Разработана асинхронная модификация алгоритма LM-CMA-ES, позволяющая эффективно использовать многоядерные 
        вычислительные машины
  \item Алгоритм особенно эффективен при большом числе ядер и большой вычислительной сложности функции приспособленности
  \item Модификация правил обновления состояния чаще всего ухудшает сходимость, но есть и исключения (функция Растригина)
  \item Принята статья на конференцию MENDEL: \\
        \textit{Arkhipov V., Buzdalov M.} An Asynchronous Implementation of the 
        Limited Memory CMA-ES: \\First Results
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain]{Спасибо за внимание!}
\begin{center}
    \Large{Вопросы?}

	{\includegraphics[height=0.7\textheight]{quest}}
\end{center}
\end{frame}


\end{document}

